%%
%% Beuth Hochschule für Technik --  Abschlussarbeit
%%
%% Einleitung
%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Einleitung}

Während die Digitalisierung unserer Gesellschaft immer weiter voranschreitet, wurde bereits früh erkannt, dass für viele uns alltäglich erscheinende Vorgänge die digitale Umsetzung ein komplexes Problem darstellt. So ist zum Beispiel die handschriftliche Unterschrift unter einem Dokument als Nachweis der Urheberschaft oder der Echtheit des Dokuments für viele Menschen etwas sehr alltägliches. Versucht man jedoch diesen Vorgang in die digitale Gesellschaft zu überführen, wird man vor ein nicht triviales Problem gestellt, indem vor allem die Punkte der Fälschungssicherheit und die Möglichkeit der Zuordnung eine wichtige Rolle spielen.

Aus diesem Grund sind die digitalen Signaturen seit der Einführung der \gls{PKC}\footnote{Public-Key Cryptographie \gls{PKC}}\footnote{Im Folgenden werden kryptographische Fachbegriffe, soweit vorhanden, stets mit ihrer deutschen Bezeichnung eingeführt. Da es sich bei den kryptographischen Veröffentlichungen jedoch meist um englischsprachige Dokumente handelt, wird von einer Neudefinition der  zugehörigen Akronyme abgesehen und das entsprechende geläufigere englische Äquivalent verwendet. Um den Zusammenhang zwischen dem deutschen Fachbegriff und dem englischen Akronym zu verdeutlichen, werden die Fachbegriffe bei der Erstnennung mit einer Fußnote versehen, welche die englische Bezeichnung enthält.} durch \textcite{Diffie1976New} im Jahre \citeyear{Diffie1976New} ein elementarer Bestandteil der modernen Kryptographie. Neben der klassischen direkten Signatur, als Beurkundung der Echtheit einer Textnachricht, hat sich in den letzten Jahrzehnten ein breites Spektrum verschiedenster Signaturarten für den Einsatz in unterschiedlichsten Szenarien entwickelt \autocite{Cao2008Classification}. Die Wichtigkeit dieser Entwicklungen zeigt sich auch darin, dass die digitalen Signaturen seit dem Inkrafttreten des deutschen \gls{SigG}\footnote{Signaturgesetz, SigG, BGBl. I S. 1870, 1872, \url{http://www.gesetze-im-internet.de/sigg_2001/}} im Jahre 1997, entsprechend der darin festgelegten Regularien, als Ersatz für handschriftliche Unterschriften verwendet werden dürfen.

Betrachtet man die von \textcite{Cao2008Classification} aufgestellte Klassifikation der digitalen Signaturen, findet man darin auch die sogenannten blinden Signaturverfahren, welche erstmals \citeyear{Chaum1983Blind} von \textcite{Chaum1983Blind} vorgestellt wurden. Sein Ziel war dabei ein besonders hohes Maß an Sicherheit und Anonymität während des Signierens von Daten zu gewährleisten. Als Anwendungsbeispiel verwendete er hierfür sicheres, anonymes, elektronisches Geld, welches äquivalent zum Bargeld keiner direkten Überprüfung aller Zahlungsvorgänge durch eine offizielle Instanz unterliegt. (vgl. \autocite{Chaum1983Blind}). Der erhöhte Grad an Anonymität, den diese blinden Signaturen bei gleichbleibender Sicherheit bieten, wurde in den darauf folgenden Jahren als vorteilhaft erkannt und wird verwendet um weiterführende Konzepte, wie zum Beispiel elektronische Wahlen und anonyme Pseudonymvergabe, zu untersuchen (vgl. \autocite{Chaum1985Security, Schneier1996Applied}). 

Da die Adaption dieser Technologie im Rahmen der neusten Entwicklungen der \gls{PKC} mittels elliptischer Kurven bisher kaum Betrachtung gefunden hat, beschäftigt sich diese Arbeit mit dem Stand der Adaption von blinden Signaturverfahren für die \gls{ECC}\footnote{Elliptical-Curve Cryptographie \gls{ECC}} \autocite{Koblitz1987Elliptic}.